Los hallazgos y las limitaciones identificadas a lo largo de este trabajo habilitan diversas líneas de continuación orientadas tanto a la mejora de la cadena de procesamiento como al refinamiento de las metodologías de evaluación empleadas.

Una primera línea, derivada directamente de la divergencia observada entre algoritmos de realce, consiste en el desarrollo de modelos de \textit{speech enhancement} adaptativos o personalizados al dominio acústico del modelo generativo de destino. En lugar de aplicar un denoising de propósito general, dichos modelos buscarían, a través de técnicas de adaptación de dominio, aproximar las grabaciones diversas hacia la distribución acústica esperada por el sistema de síntesis, preservando la topología espectral de la señal y evitando la introducción de artefactos que el modelo replicaría inevitablemente, incrementando así la robustez y la fidelidad de la síntesis resultante.

En estrecha relación con lo anterior, se identifica la necesidad de diseñar nuevas métricas objetivas de bajo costo computacional capaces de penalizar de forma explícita los artefactos topológicos, en particular los huecos espectrales generados por los algoritmos de separación de fuentes. Las métricas tradicionales evaluadas en este trabajo demostraron ser insuficientes para capturar la integridad estructural que requieren las arquitecturas generativas modernas, mientras que el modelo de difusión, aunque más fiel a la percepción de dichos sistemas, presenta un costo de inferencia prohibitivo para su aplicación a gran escala. El desarrollo de descriptores que capturen la naturalidad espectral y la coherencia temporal con la eficiencia de las métricas clásicas permitiría conciliar la rapidez de evaluación con la validez predictiva, aspecto fundamental para optimizar cadenas pensadas para procesar grandes volúmenes de datos.

Una tercera línea de trabajo se orienta a escalar la recolección de datos \textit{in-the-wild} con el objetivo de cubrir exhaustivamente todas las regiones lingüísticas de Argentina. La presente investigación validó la cadena de preprocesamiento sobre dos variantes dialectales representativas; la ampliación de la cobertura hacia la totalidad de los acentos del país consolidaría un corpus de mayor representatividad cultural y contribuiría al desarrollo de tecnologías del habla con arraigo regional, en línea con los objetivos de soberanía tecnológica que motivan este trabajo.

Asimismo, dado el carácter exploratorio de los experimentos de síntesis \textit{zero-shot}, resulta imperativo realizar validaciones subjetivas estandarizadas mediante pruebas de escucha humana que permitan confirmar de forma categórica las tendencias observadas. La predicción automatizada de la calidad subjetiva se encuentra sujeta a múltiples factores inherentes a los propios sintetizadores, por lo que la incorporación de evaluaciones perceptuales con metodologías formales y validación cruzada otorgaría solidez estadística a la conclusión de que la estimación de densidad constituye un predictor robusto del desempeño en tareas generativas.

Por último, se propone explorar diferentes ponderaciones de las variables que componen la métrica conjunta de evaluación objetive. El análisis de varianza realizado evidenció que ciertos bloques, en particular la reducción de datos, ejercen una influencia desproporcionada sobre el ordenamiento final debido a las características del conjunto de partida. La investigación de esquemas de ponderación que equilibren la contribución de cada componente, o que prioricen criterios específicos según el objetivo del sistema \textit{downstream}, permitiría adaptar la metodología de selección a distintos casos de uso, ya sea favoreciendo la cantidad de material utilizable, la preservación de la identidad vocal o la maximización de la calidad acústica.